[無圖]「一個時代的青春終結了，有點唏噓，但沒辦法」 愛情小說終結時。

「一個時代的青春終結了，有點唏噓，但沒辦法」 愛情小說終結時。

本港出版社天地圖書於1996年開創「尋夢園」系列引入台式言情小說，以唯美浪漫畫風的「俊男美女」封面打響名堂，該出版社編輯吳惠芬表示港版小說是另找人設計封面，當初一度以明星樣貌為藍本，但遭讀者反對，其後改用模特兒。（馮凱鍵攝）
圖1之1 - 本港出版社天地圖書於1996年開創「尋夢園」系列引入台式言情 . . . . . . （馮凱鍵攝）

【明報專訊】愛情有百般想像，「霸道總裁」、「專情公子」現實中不常見，但此類小說多年來吸納大批女性讀者，天地出版社於20年前開創「尋夢園」系列，廉價銷售由台灣買入版權的言情小說，換上唯美浪漫封面打響名堂，高峰時期每周出版4本書。惟近年網絡興起，讀者銳減，出版社去年中宣告停版。當年的學生已成主婦，開創尋夢園的「元老」慨嘆讀者還在，但時代趨勢令愛情小說出版不再有市場。

明報記者 梁杏怡

尋夢園去年停版 高峰每周出4書

本港1990年代開始盛行篇幅短、描述浪漫愛情的台灣流行小說，本地出版社天地圖書遂於1996年以「星河出版社」名義開創「尋夢園」及「花樣」系列引入此類小說，每年書展「俊男美女」小說封面更成焦點。

有份引入該系列的天地圖書編輯吳惠芬表示，「尋夢園」一名是出版社董事長陳松齡所取，「愛情小說想夢幻一點」；當年台灣言情小說帶旺租書市場，出版一日已能寄至香港，務求在最短時間「搶頭啖湯」，港版「尋夢園」加入競爭，以較台版便宜近半的價錢（每本40元）出售，同時亦託人重新設計封面，最快一周內出版，高峰時每周出版4本新書。

問到此系列銷量，吳惠芬說是「商業秘密」，但每年書展可見盛况，1998至2002年時，「尋夢園」系列於書展當眼位置佔了「10個8個攤」，「（讀者）會拖一篋二篋過來」，一次過買200本，她們多是學生、OL及主婦，甚至有護士及律師。

書展大賣 阿聯酋加勒比海港人訂書

她稱香港機場書店都有售賣兩個系列的小說，由此吸引了海外港人訂書，遠至冰島、阿聯酋，有一名移民加勒比海「荷屬安的列斯」群島多年的女讀者，累計訂書至少逾千本，「除了我們，應該是她最齊了」。

20年來，「尋夢園」及「花樣」合共出版逾2000本小說，讀者口味始終如一。吳惠芬解釋，女讀者都偏好男主角「高富帥」，古裝不離皇帝、王爺，現代則是總裁和董事長，「要有財有勢兼『型英帥靚正』，霸氣又不失溫柔，總之是大多數女性心目中理想男人的形象」，女主角多是心地善良、迷糊，讀者看書為求輕鬆消閒，因此不喜悲情結局。

模式單一不要悲情 男角「高富帥」

她又說，此類愛情小說需同一模式才能成功，出版初期她曾找來中學生書迷試讀，其中有小說以導遊為男主角，眾人紛稱「不好看」、「沒有想像空間」；部分小說談情說愛篇幅較少，同樣銷情不佳。至於近年流行「男男純愛（BL）」，吳惠芬說本港受眾少，故未有引入此類小說。

劈價賣存貨 出版量跌九成

吳惠芬稱，近年暢銷作者已減產或退隱，讀者家庭亦難容納龐大數量的藏書，加上網絡興起，當年的書展盛况已不復再，為減存貨，該出版社10年前起以「100元10本」劈價蝕賣「尋夢園」小說，去年更縮至只有4個攤檔，該系列由一年50本新書減至一年4、5本，去年終決定暫停出版，「是無奈和傷感的決定」。

為求轉型，吳惠芬稱數年前曾轉戰內地有知名度的網絡愛情小說，引入青春小說作家饒雪漫的作品，可惜出版兩三本仍銷量欠佳，相信是中港兩地讀者口味不同，而且網絡作品質素不一，為避免投稿者涉抄襲，故最後作罷。

出版商元老：讀者仍在 改網上看小說

時代改變，吳惠芬認為愛看浪漫愛情的讀者沒有消失，「不是個個也看世界名著」，只是時代趨勢使然，大部分讀者為求方便快捷，改在網上看小說。對於停版，這名「尋夢園」元老亦感失落，期望能再找機會出版，「一個時代的青春終結了，有點唏噓，但沒辦法」。

YY型愛情小說呢架嘢，
越失真越痴線越多人鍾意，
畀啲無經歷嘅人發下夢，
你越多經歷，明白現實就點就唔會有興趣再睇。

其實乜野係言情小說？

鹹唔鹹？